此一時與彼一時

2019年01月18日

東西南北：此一時與彼一時（安裕） - 安裕

柬埔寨首相洪森很快就要訪問中國，按照已經公佈的日程，洪森將於本月20日至23日到訪。雖說這次訪問是由總理李克強邀請，但北京的接待規格頗高，中共中央政治局四名常委，習近平、李克強、栗戰書、汪洋將分別與洪森會面，中國外交部發言人華春瑩稱「此訪將進一步鞏固中柬傳統友好，推動兩國全面戰略合作深入發展」。有來有往，洪森去年說，柬埔寨全力投入一帶一路建設。事實上，柬埔寨3號公路、6號公路、1577號公路修建工程，就是中國援助項目；中資投建的暹粒新國際機場亦已動工，第一期總投資8.8億美元。從規模到資金，這些工程於柬埔寨的發展來說，全都不是等閒之事。

政權更迭見證中美俄三角轉變

對於洪森，中年或以上的中國民眾定必百感交集。這個熟悉的名字，不僅是2019年的今天，早在40年前的1979年，已是經常見諸中國傳媒的柬埔寨政治人物，與施漢諾、波爾布特、喬森潘一道，全都是熟人。不過，40年前的洪森不是北京的「老朋友」，而是「越南傀儡」。1979年1月7日，越軍攻陷柬埔寨首都金邊，推翻北京支持的赤柬波爾布特政權，成立柬埔寨人民共和國，韓桑林任革命委員會主席，副主席兼外長就是洪森。當時包括中美在內的一些國家，要把剛被越南捧上台的韓桑林政權打下來，用的是圍魏救趙這一招：政治上中國聯同美歐等國施壓，在聯合國提出決議，要求越南從柬埔寨撤軍；軍事上數十萬解放軍強攻越南，既是對付邊界上的越軍，亦是以大軍臨城的壓力，要逼出駐紮柬埔寨的越軍王牌部隊，讓赤柬殘餘喘一口氣。

這當中的全球和地區戰略，可從1979年2月14日中共中央下達的通知看到：越南黎笋集團「在蘇聯社會帝國主義的慫恿和支持下，背信棄義，把昨日信誓旦旦地稱為同志加兄弟的中國當作敵國」，「把昨日並肩作戰的盟友柬埔寨當作鯨吞的對象」。以70年代北京的說法，那時的大氣候是「小霸」越南後面有「大霸」蘇聯撐腰。中國當年的盟友是美國，1979年2月17日，解放軍在廣西和雲南兩線發動進攻，18日，美國國務院表示勸告中國、越南、蘇聯保持冷靜。同一天，蘇聯發表聲明，稱「蘇聯將履行蘇越友好條約所承擔的義務」，譴責中國並要求撤軍。睽諸今昔，中美俄三角位置對換，對歷史開了一個大大的玩笑。

柬埔寨幾次政權更迭，中國民間知之甚詳，即使是鎖國下的文化大革命年代，原因是目睹訪華柬埔寨最高領導人的變化。1970年，美國支持的軍頭龍諾發動政變，國王施漢諾有國歸不得，長年流亡北京當寓公，毛澤東出席公開活動，身旁總有胖胖的施漢諾。日本傳媒曾說，施漢諾是文化大革命期間，最為中國民眾熟識的外國人，孩童看到新聞片裏的施諾漢也能直呼其名。1975年，後台是中國的赤柬推翻龍諾政權，廢除帝制，施漢諾無國王可當，赤柬頭子波爾布特與喬森潘則大受北京青睞。波爾布特通過新憲法推行極端政策，執政四年間，全國五分一人口死於屠殺、饑荒、迫害、勞役，國家經濟崩潰，又與越南爆發邊界戰爭。1978年12月，蘇聯力挺的越南揮軍柬埔寨，扶植韓桑林政權，失去民心的波爾布特與喬森潘藏身山林。1997年，波爾布特被赤柬公審，指他殘害同志及背叛民族，判處無期徒刑，翌年心臟病發暴斃。喬森潘面對漫長審訊，2014年反人類罪等罪名成立判囚終身；去年11月被判種族滅絕罪成，再判一次無期徒刑。然而此時喬森潘已是87高齡，兩次終身監禁已無現實意義。

東南亞戰略要地成大國角力場

半世紀之間，柬埔寨從帝制王朝到軍人統治，之後是極左掌權到傀儡政府，當中死人無數，現在則是另一種形式獨裁。幾十年來，中美蘇三個大國以直接或間接方式，毫不赧顏介入柬埔寨內政，威逼利誘這個小國遂行有利一己的國策，甚至支持殘民以逞的暴虐政權。6、70年代時的一個農業國家，成為大國角力場所的背後，便是至今仍在的地緣戰略位置。柬埔寨位於越南和泰國之間，既可牽引中南半島戰力最強的越南，亦能劍指鄰邊的佛國泰國；南部是暹羅灣，沿此直進風雲密佈的南海。因此，儘管美國曾經指摘柬埔寨選舉不公，但這個星期美國國防部官員到訪當地商討兩軍合作；至於北京即將接待40年前的「傀儡」洪森來訪，此一時與彼一時，如今視為上賓，規格之高自不待言。

國際政治是明買明賣的現實，對洪森來說，也只有這樣，他才能穩妥地繼續做下去。中國要守住柬埔寨這塊險要之地，南海仲裁洪森率先表態支持北京；台灣押錯寶看上施漢諾之子拉那烈，台灣今天在柬埔寨連辦事處也開不了；美國越戰時曾經轟炸柬埔寨，如今關係要再進一步都很吃力；俄羅斯已非當年的蘇聯社會主義帝國，以禮相待便可。至於越南，1978年12月25日發兵猛攻赤柬，14天拿下金邊，那時仍是反赤柬部隊125團指揮官的洪森，必定見識過越軍的摧枯拉朽。洪森之後被越南捧上台這事仍在史冊，至今他對越南還是相當客氣，犯不着跟自己嘔氣。及至近年，印太風雲趨急，柬埔寨更形舉足輕重，所謂以小事大或以大事小云云，未免老氣橫秋，一切都不及祖宗留下的地緣戰略優勢。

安裕

下一則
下一則
誰動了習帝龍脈？ (潘小濤)